\section{Probabilidad}
Un primer resultado en el curso es a cerca de la probabilidad de una unión finita
de eventos de un mismo espacio muestral. Para esto, se puede hacer uso del 
resultado para la unión de dos eventos, mismo que se puede aplicar
a una unión finita para generar una función recursiva.
\begin{align*}
  P(A_1 \cup A_2) &= P(A_1) + P(A_2) - P(A_1 \cap A_2)\\[10pt]
  P\left(\bigcup_{i=1}^{n+1} A_i\right)
  &= P(A_{n+1}) + P\left(\bigcup_{i=1}^n A_i\right) -
    P\left(\bigcup_{i=1}^n (A_{n+1}\cap A_i)\right)
\end{align*}
Para obtener una expresión más explícita, se desarrolla la recursión
hasta $n=4$. Claramente se omiten los resultados para $n=1$ y $n=2$.

\begin{longderivation}
    & {P(A_1 \cup A_2\cup A_3)}\\
  =\\
    & {P(A_3) + P(A_1 \cup A_2) - P((A_3\cap A_1) \cup (A_3\cap A_2))}\\
  =\\
    &P(A_3) + P(A_2) + P(A_1) - P(A_1\cap A_2)\\
    &-[P(A_1\cap A_3) + P(A_2 \cap A_3) - P(A_1\cap A_2\cap A_3)]\\
  =\\
    &P(A_1) + P(A_2) + P(A_3) - P(A_1\cap A_2) - P(A_1\cap A_3)\\
    &- P(A_2\cap A_3) + P(A_1\cap A_2\cap A_3)\\
  =\\
    & {
      \sum_{i=1}^3P(A_i) - \sum_{i=1}^2\sum_{j=i+1}^3P(A_i\cap A_j)
      + P\left(\bigcap_{i=1}^3 A_i\right)
    }
\end{longderivation}

Análogamente para cuatro eventos, usando lo obtenido

\begin{longderivation}
    & {P(A_1\cup A_2\cup A_3\cup A_4)}\\
  =\\
    & {P(A_4) + P(A_1\cup A_2\cup A_3) - P\left(\bigcup_{i=1}^3(A_4\cap A_i)\right)}\\
  =\\
    & P(A_4) + \sum_{i=1}^3P(A_i) - \sum_{i=1}^2\sum_{j=i+1}^3P(A_i\cap A_j)
    + P\left(\bigcap_{i=1}^3 A_i\right)\\
    &-\left[\sum_{i=1}^3P(A_4\cap A_i) - \sum_{i=1}^2\sum_{j=i+1}^3P(A_4\cap A_i\cap A_j)
    + P\left(\bigcap_{i=1}^4 A_i\right)\right]\\
  =\\
    & {
      \sum_{i=1}^4P(A_i) - \sum_{i=1}^3\sum_{i=1}^4P(A_i\cap A_j) +
      \sum_{i=1}^2\sum_{j=i+1}^3\sum_{k=j+1}^4P(A_1\cap A_j\cap A_k) -
      P\left(\bigcap_{i=1}^4 A_i\right)
    }
\end{longderivation}

Por último, recordar que
\[\sum_{i=a}^b\sum_{j=i+1}^{b+1} f(i,j) = \sum_{\mathclap{a\leq i < j \leq b}}f(i,j)\]
\begin{Teo}
  Sean $A_1,A_2,\dots,A_n$ eventos de un espacio muestral. Entonces,
  \[
    P\left(\bigcup_{i=1}^nA_i\right) = \smashoperator[r]{\sum_{1\leq i\leq n}}P(A_i)
    -\smashoperator[lr]{\sum_{1\leq i<j\leq n}}P(A_i\cap A_j) +
    \smashoperator[lr]{\sum_{1\leq i<j<k\leq n}}P(A_i\cap A_j\cap A_k)
    -\dots+(-1)^nP\left(\bigcap_{i=1}^n A_i\right)
  \]
  De otra forma, la probabilidad de una unión finita es la suma de
  la probabilidad de cada evento menos las posibles intersecciones
  dos a dos, sumando las probabilidades tres a tres\dots
\end{Teo}
\begin{Demo}
  Siguiendo por inducción. Los caso base $n=1$ y $n=2$ caen en la
  definición recursiva y para $n=3$ fue el desarrollo anterior.
  Para el paso inductivo, supóngase que la propiedad se mantiene hasta
  un valor $n$.
\begin{longderivation}<1>
    & {P\left(\bigcup_{i=1}^{n+1} A_i\right)}\\
  =\\
    & {
      P(A_{n+1}) + P\left(\bigcup_{i=1}^n A_i\right) -
      P\left(\bigcup_{i=1}^n (A_{n+1}\cap A_i)\right)
    }\\
  =\\
    &P(A_{n+1}) + P\left(\bigcup_{i=1}^n A_i\right)\\
    &-\left[
      \smashoperator[r]{\sum_{1\leq i\leq n}}(A_{n+1}\cap A_i)
      -\sum_{\mathclap{1\leq i<j\leq n}}(A_{n+1}\cap A_i\cap A_j) +
      \dots+(-1)^nP\left(\bigcap_{i=1}^{n+1}A_i\right)
    \right]\\
  =\\
    & 
        \smashoperator[r]{\sum_{1\leq i\leq n+1}}P(A_i)
        -\sum_{\mathclap{1\leq i < j\leq n+1}}P(A_i\cap A_j)\\
    &   +\\
    &   \smashoperator[r]{\sum_{1\leq i<j<k\leq n+1}}P(A_i\cap A_j\cap A_k)
        -\dots+(-1)^{n+1}P\left(\bigcap_{i=1}^{n+1} A_i\right)
\end{longderivation}
\end{Demo}

\begin{Def}
  Sean $A$ y $B$ eventos de un espacio muestral. Se dice que $A$ y $B$
  son independientes, cuando $P(A\cap B)=P(A)\,P(B)$.
\end{Def}

\begin{Teo}
  Sean $A$ y $B$ eventos independientes. Entonces
  \begin{enumerate}
    \item $A^c$ y $B^c$ son independientes.
    \item $A^c$ y $B$ son independientes.
  \end{enumerate}
\end{Teo}
\begin{Demo}
  \begin{enumerate}
    Supóngase $A$ y $B$ eventos independientes de un espacio muestral.
    \item Partiendo de que $A^c \cap B^c = (A\cup B)^c$.
    
    \begin{longderivation}<0.9>
        & {P(A^c\cap B^c)}\\
      =\\
        & {1 - P(A\cup B)}\\
      =\\
        & {1 - [P(A) + P(B) - P(A\cap B)]}\\
      =\\
        & {1-P(A)+P(B)-P(A)P(B)}\\
      =\\
        & {(1-P(A))(1-P(B))}\\
      =\\
        & {P(A^c)\,P(B^c)}
    \end{longderivation}
    
    Así, los eventos $A^c$ y $B^c$ también son independientes.
    \item Partiendo de que $B=(B\cap A)\cup(B\cap A^c)$
    
    \begin{longderivation}<0.9>
        & {P(B)}\\
      =\\
        & {P((B\cap A)\cup(B\cap A^c))}\\
      =\\
        & {P(B\cap A) + P(B\cap A^c) - P(\varnothing)}\\
      =\\
        & {P(B)\,P(A) + P(B\cap A^c)}
    \end{longderivation}
    
    Tomando la primera y última igualdad
    
    \begin{longderivation}<0.9>
        & {P(B\cap A^c)}\\
      =\\
        & {P(B) - P(B)P(A)}\\
      =\\
        & {P(B)(1-P(A))}\\
      =\\
        & {P(B)\,P(A^c)}
    \end{longderivation}
    Así, los eventos $A^c$ y $B$ también son independientes.
  \end{enumerate}
\end{Demo}

\clearpage