\subsubsection{Distribución Gamma}
\begin{Def}
  Sea $X$ una variable aleatoria continua. $X$ tiene distribución Gamma
  de parámetros $\alpha,\beta\in\R^+$, cuando su función de densidad es
  \[
    f(x)=\frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}x^{\alpha-1}e^{-\beta x}
    \qquad (x\in\R^+)
  \]
\end{Def}
\begin{Teo}
  Sean $X$ una variable aleatoria continua con distribución Gamma
  de parámetros $\alpha,\beta$ y $f$
  su función de densidad. Entonces,
  \begin{enumerate}
    \item Para todo $x\in\R$, $f(x) \geq 0$.
    \item $\int_{\R}f(x)\mathrm{d}x=1$.
    \item $\text{E}[X]=\frac{\alpha}{\beta}$
    \item $\text{Var}[X]=\frac{\alpha}{\beta^2}$
  \end{enumerate}
\end{Teo}
\begin{Demo}
  Para las integrales implicadas en este resultado, se utilizará eventualmente
  el siguiente cambio de variable
  \[t = \beta x\]
  Cuando $x=0$, $t=0$ y cuando $x\to\infty$, $t\to\infty$.
  \begin{enumerate}
    \item Todos los términos en la definición de $f$ son no negativos, con lo que
    $f(x)\geq0$.
    \item~
    \begin{longderivation}
        & \int_0^{\infty}
        \frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}x^{\alpha-1}e^{-\beta x}
        \diff{x}\\
      \why[=]{Haciendo uso del cambio de variable presentado}\\
        & \frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}\frac{1}{\beta}
        \int_0^{\infty}\left(\frac{t}{\beta}\right)^{\alpha-1}e^{-t}
        \diff{t}\\
      =\\
        & \frac{1}{\Gamma(\alpha)}
        \int_0^{\infty}t^{\alpha-1}e^{-t}\diff{t}\\
      =\\
        & \frac{1}{\Gamma(\alpha)}\Gamma(\alpha)\\
      =\\
        & 1
    \end{longderivation}
    \item~
    \begin{longderivation}
      & \text{E}[X]\\
    =\\
      & \int_0^{\infty}
      \frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}x^{\alpha}e^{-\beta x}
      \diff{x}\\
    \why[=]{Haciendo uso del cambio de variable presentado}\\
      & \frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}\frac{1}{\beta}
      \int_0^{\infty}\left(\frac{t}{\beta}\right)^{\alpha}e^{-t}
      \diff{t}\\
    =\\
      & \frac{1}{\beta\Gamma(\alpha)}
      \int_0^{\infty}t^{\alpha}e^{-t}\diff{t}\\
    =\\
      & \frac{1}{\beta\Gamma(\alpha)}\Gamma(\alpha+1)\\
    =\\
      & \frac{\alpha\Gamma(\alpha)}{\beta\Gamma(\alpha)}\\
    =\\
      & \frac{\alpha}{\beta}
  \end{longderivation}
    \item~
    \begin{longderivation}
      & \text{Var}[X]\\
    =\\
      & \text{E}[X^2] - \text{E}^2[X]\\
    =\\
      & \int_0^{\infty}
      \frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}x^{\alpha+1}e^{-\beta x}
      \diff{x} - \frac{\alpha^2}{\beta^2}\\
    \why[=]{Haciendo uso del cambio de variable presentado}\\
      & \frac{\beta^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}\frac{1}{\beta}
      \int_0^{\infty}\left(\frac{t}{\beta}\right)^{\alpha+1}e^{-t}
      \diff{t} - \frac{\alpha^2}{\beta^2}\\
    =\\
      & \frac{1}{\beta^2\Gamma(\alpha)}
      \int_0^{\infty}t^{\alpha+1}e^{-t}\diff{t}
      - \frac{\alpha^2}{\beta^2}\\
    =\\
      & \frac{1}{\beta^2\Gamma(\alpha)}\Gamma(\alpha+2)
      - \frac{\alpha^2}{\beta^2}\\
    =\\
      & \frac{\alpha(\alpha+1)\Gamma(\alpha)}{\beta^2\Gamma(\alpha)}
      - \frac{\alpha^2}{\beta^2}\\
    =\\
      & \frac{\alpha(\alpha+1)}{\beta^2} - \frac{\alpha^2}{\beta^2}\\
    =\\
      & \frac{\alpha}{\beta^2}
  \end{longderivation}
  \end{enumerate}
\end{Demo}